\documentclass[11pt]{jsarticle}
\usepackage{type1ec}
\usepackage[OT2,T1]{fontenc}
\usepackage[russian,english,japanese]{babel}
\usepackage{multicolpar}
\usepackage{okumacro}
\begin{document}
\subsection*{常盤台ロシア語学校(仮称) 不定期通信5}
\begin{flushright}
  2018-07-06
\end{flushright}
\subsubsection*{ロシアの音声アシスタント}
\selectlanguage{english}
近年注目を浴びている音声アシスタント. AppleのSiri, MicrosoftのCortana, AmazonのAlexaなどが有名ですが,
\selectlanguage{russian}
ロシアにも大手検索サイト{J1}ndeksが提供するAlisa
\selectlanguage{english}
(Yandex Alice)があります.
iOS, Android, Windowsに対応.\\
ぜひインストールしていろいろなことをロシア語で質問してみましょう.\\
\selectlanguage{russian}
掛け声は\flqq{}Priv\'et, Al\'isa\frqq, \flqq{}\'Oke{i0}, Al\'isa\frqq, \flqq{}Sl\'uxa{i0}, Al\'isa\frqq の三種類です.\\
ウダレーニエを意識して発音しないと反応してくれませんので注意してください.
\subsubsection*{今週の単語}
\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{ll}
    {zh}gut & 真田紐 \\
    kapit\'an & 船長 \\
    st\'epler & ホチキス
  \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection*{先々週と先週のフレーズ}
\begin{multicolpar}{2}
"--* S dn{e0}m ro{zh}d\'eni{j1}!

\noindent
"--* お誕生日おめでとうございます!
\end{multicolpar}
\begin{multicolpar}{2}
"--* On\'a ew{e0}\ ne napis\'ala n\'ovu{yu} rab\'otu.

\noindent
"--* 彼女はまだ新しい論文を書き終えていない.
\end{multicolpar}
単語: den{p1}\ ro{zh}d\'eni{j1} 誕生日, ew{e0} まだ, napis\'at{p1} 書く(pis\'at{p1})の完了体, rab\'ota 業績, 著作
\subsubsection*{形容詞がふんだんに使われている歌の例: F.シャリャーピン\flqq{}Oqi q{e0}rnye\frqq}
\begin{multicolpar}{2}
\noindent
\'Oqi q{e0}rnye, \'oqi {z1}g\'uqie,\\
\'Oqi str\'astnye i prekr\'asnye!\\
Kak l{j2}bl\'\cyryu\ {j1} vas!\\
Kak bo\'\cyryu{}s{p1} {j1} vas!\\
Znat{p1}, uv\'idel vas {j1} ne v d\'obry{i0} qas!

\noindent
黒い瞳, 燃えるような瞳,\\
情熱的で, (非常に)美しい瞳!\\
どれほど私はあなたを愛し,\\
どれほどあなたを恐れていることか!\\
きっと, よくない時に私はあなたに出逢ってしまったのだ!
\end{multicolpar}
\end{document}
